【歷史台】你所不知道的歷史：維京人最早發現新大陸

講到發現新大陸既人，好多人自自然然就會聯想起哥倫布。但如果我話新大陸其實早響哥倫布之前500年就已經被歐洲人發現，你又會唔會相信呢？

萊夫．愛立信發現新大陸油畫

好喇，時間返到去公元970年既冰島(Iceland)。根據冰島史詩(Icelandic Saga)所記載，一位叫萊夫．愛立信(Leif Erikson)既北歐人呱呱墮地。萊夫．愛立信既父親係北歐有名既航海家同探險家兼挪威維京人，紅鬍子艾瑞克(Erik the Red)，亦都係最早發現格陵蘭(Greenland)既探險家。紅鬍子艾瑞克因在挪威犯下殺人罪而被流放到冰島，而佢響冰島亦同樣被流放，其後於公元986年向西航行而到達格陵蘭定居。正所謂有其父必有其子，萊夫．愛立信肯定遺傳左佢老豆愛冒險既基因。雖然萊夫．愛立信既名氣遠遠及唔上哥倫布，但佢的的確確係有記錄以來最早到達北美洲既歐洲人。

紅鬍子艾瑞克肖像畫

萊夫．愛立信雕像

根據《格陵蘭史詩》及《紅鬍子艾瑞克史詩》，萊夫．愛立信於公元1000年左右從格陵蘭出發向西航行，尋找傳說中位於格陵蘭以西既陸地，並於今加拿大紐芬蘭(Newfoundland)登陸。萊夫．愛立信將新近發現的土地命名為文蘭(Vinland)，意即葡萄生長的土地，他並於文蘭建立了一個規模細小的殖民地，並滿載葡萄及本木材回歸格陵蘭。萊夫．愛立信既發現鼓舞左其他定居於格陵蘭既維京人向西航行以到達北美洲。登陸文蘭殖民地既維京人好快就同當地原居民印第安人接觸，並演變成血腥衝突。維京人位於文蘭的殖民地最終因天氣關係或與土著的流血衝突而被廢棄，而維京人發現北美洲大陸一事亦很快被歷史所遺忘，直到近500年後既1492年，先由哥倫布重新發現中美洲的新大陸。

維京人向外探險及勢力擴張的地圖，約於公元10世紀末11世紀初到達北美洲紐芬蘭

萊夫．愛立信之後近1000年，北美洲的考古學家開始尋找維京人曾經登陸北美大陸的證據。1960年代，挪威藉探險家Helge Ingstad同佢太太考古學家Anne Stine Ingstad於加拿大紐芬蘭島的蘭塞奧茲牧草地(L'Anse-aux-Méduses)發現了維京人的村落遺址，證實了維京史詩當中關於發現文蘭新大陸的內容屬實，維京人確實曾經比哥倫布早發現新大陸。經過多年的發掘，歷史學家才得以窺探遺址全貌。在這個遺跡裡找到的住所、工具和器具證實了它的年份。這個殖民地遺留的建築物是全北美最古老的歐式建築。遺跡出土的有最少八座建築物，包括一個鑄造場、冶煉廠，還有提供木材給船廠的伐木場。這些建築物當中最大的佔地28.8 × 15.6米，內裡劃還分數間房。遺跡內出土的紡織工具表示殖民地當時有女性居住。聯合國教科文組織在1978年把這地方列為世界文化遺產。

蘭塞奧茲牧草地的維京殖民地復完品

然而，維京人殖民文蘭的嘗試最終以全面撤退失敗收場，因此並未在美洲殖民史上留下深刻的印記。而500年後的哥倫布發現新大陸，則帶來一波又一波的歐洲殖民者，最終徹底並深刻地改變了美洲的歷史發展方向。從呢個角度睇，美洲的發現或者可以歸功於北歐維京人，但它的開發和殖民，仍必需歸功於較後期發現新大陸的哥倫布。